\documentclass[12pt,t]{beamer}

\input{../setup/format.tex}

\begin{document}

\mytitlepage{第8章\hspace{.3cm}函数}

\begin{frame}
 \frametitle{集合论：第6章到第8章}

 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
 %\draw[help lines] (0, 0) grid (15, 8);

 \draw [dashed, gray, fill = white, thick] (0, 8) rectangle (3, 7);
 \node [gray, right] at (0, 7.5) {集合代数}; 

 \draw [gray, thick] (1.5, 7) -- (1.5, 6);
 \draw [dashed, gray, fill = white, thick] (0, 6) rectangle (3, 5);
 \node [gray, right] at (0, 5.5) {二元关系}; 
 \draw [gray, thick] (1.5, 5) -- (1.5, 4);
 \draw [fill = white, thick] (0, 4) rectangle (3, 3);
 \node [right] at (0, 3.5) {函数}; 
 
 \draw [thick] (3, 3.5) -- (5, 5.5);
 \draw [fill = orange!20, thick] (5, 6) rectangle (11, 5);
 \node [right] at (5, 5.5) {定义与性质}; 
 
 \draw [thick] (3, 3.5) -- (5, 3.5);
 \draw [fill = orange!20, thick] (5, 4) rectangle (11, 3);
 \node [right] at (5, 3.5) {函数复合与反函数}; 

 \draw [thick] (3, 3.5) -- (5, 1.5);
 \draw [fill = orange!20, thick] (5, 2) rectangle (11, 1);
 \node [right] at (5, 1.5) {集合的基数}; 
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

\end{frame}

\section{函数的定义与性质}
\subsection{函数的定义与性质}

\begin{frame}
 \frametitle{函数的定义}
 
 设$F$为二元关系，若$\forall x \in \mathsf{dom} F$，
 都存在\alert{唯一的}$y \in \mathsf{ran} F$使得$xFy$成立，
 则称$F$为\alert{函数}（或者\alert{映射}）。
 
 \
 
 对于函数$F$，如果有$xFy$，则记为$y = F(x)$，并称$y$为\alert{$F$在$x$的值}。
 
 \
 
 \begin{exampleblock}{}
  \vskip -.3cm
  \begin{align*}
   F_1 &= \{\langle x_1, y_1 \rangle, \langle x_2, y_2 \rangle,\langle x_3, y_2 \rangle\} \\
   F_2 &= \{\langle x_1, y_1 \rangle, \langle x_1, y_2 \rangle\}
  \end{align*}
  $F_1$是函数，$F_2$\alert{不是}函数。
 \end{exampleblock}
  
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{函数的相等}
 
 设$F,G$为函数，$F$和$G$的\alert{相等}定义如下：
 \[
  F = G \Leftrightarrow F \subseteq G \wedge G \subseteq F
 \]

 \
 
 如果两个函数$F$和$G$相等，一定满足下面的条件：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\mathsf{dom} F = \mathsf{dom} G$；
  \item[(2)] $\forall x \in \mathsf{dom} F (\mathsf{dom} G)$，都有$F(x) = G(x)$。
 \end{itemize}

 \begin{exampleblock}{}
  \vskip -.3cm
  \begin{align*}
   F(x) &= \frac{x^2 - 1}{x+1} \\
   G(x) &= x - 1
  \end{align*}
  $F \neq G$，因为$\mathsf{dom} F \subset \mathsf{dom} G$。
 \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{从$A$到$B$的函数}
 
 设$A,B$为集合，如果$f$为函数，并且$\mathsf{dom} f = A$，$\mathsf{ran} f \subseteq B$，
 则称$f$为\alert{从$A$到$B$的函数}，记作$f: A \rightarrow B$。
 
 \
 
 所有从$A$到$B$的函数的集合记为$B^A$，即
 \[
  B^A = \{ f \D f: A \rightarrow B\}
 \]

 \
 
 \begin{exampleblock}{}
  \begin{itemize}
   \item $f: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$，$f(x) = 2^x$是从$\mathbb{N}$到$\mathbb{N}$的函数；
   \item $g: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$，$g(x) = 2$也是从$\mathbb{N}$到$\mathbb{N}$的函数；   
  \end{itemize}
 \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{从$A$到$B$的函数：例子}

 设$A = \{1, 2, 3\}$，$B = \{a, b\}$，
 
 则$B^A = \{f_0, f_1, f_2, f_3, f_4, f_5, f_6, f_7\}$，其中
 \begin{align*}
  f_0 = \{\langle 1, a\rangle, \langle 2, a\rangle, \langle 3, a\rangle\} \\
  f_1 = \{\langle 1, a\rangle, \langle 2, a\rangle, \langle 3, b\rangle\} \\
  f_2 = \{\langle 1, a\rangle, \langle 2, b\rangle, \langle 3, a\rangle\} \\
  f_3 = \{\langle 1, b\rangle, \langle 2, a\rangle, \langle 3, a\rangle\} \\
  f_4 = \{\langle 1, a\rangle, \langle 2, b\rangle, \langle 3, b\rangle\} \\
  f_5 = \{\langle 1, b\rangle, \langle 2, b\rangle, \langle 3, a\rangle\} \\
  f_6 = \{\langle 1, b\rangle, \langle 2, a\rangle, \langle 3, b\rangle\} \\
  f_7 = \{\langle 1, b\rangle, \langle 2, b\rangle, \langle 3, b\rangle\}
 \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{从$A$到$B$的函数：计数}

 \begin{itemize}
  \item 如果$A, B$为\alert{非空}的有限集，$|A| = m$，$|B| = n$，则
   \[
    |B^A| = n^m
   \]
  \item 如果$A = \emptyset$，则$B^A = \{\emptyset\}$；
  \item 如果$A \neq \emptyset$并且$B = \emptyset$，则$B^A = \emptyset$。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{函数的像和完全原像}
 设函数$f: A \rightarrow B$，$A_1 \subseteq A$，$B_1 \subseteq B$
 \begin{itemize}
  \item $A_1$在f下的\alert{像}定义为：
   \[
    f(A_1) = \{f(x) \D x \in A_1\}
   \]
  \item 如果$A_1 = A$，称$f(A)$为\alert{函数的像}；
  \item $B_1$在$f$下的\alert{完全原像}定义为：
   \[
    f^{-1}(B_1) = \{x \D x \in A \wedge f(x) \in B_1\}
   \]
 \end{itemize}
 
 \begin{block}{}
  注意：函数的值和像是两个不同的概念。 \\
  函数值$f(x) \in B$，而函数的像$f(A) \subseteq B$。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{函数的像和完全原像：例子}

 设$f: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$，且
 \[
  f(x) = \left\{
  \begin{array}{ll}
   x/2 & \mbox{若}x\mbox{为偶数} \\
   x+1 & \mbox{若}x\mbox{为奇数}
  \end{array}
  \right.
 \]

 令$A = \{0, 1\}$，并且$B = \{2\}$，则
 \[
 \begin{array}{ll}
  f(A) & = f(\{0, 1\}) \\
   & = \{f(0) , f(1)\} \\
   & = \{0, 2\} \\
  \\
  f^{-1}(B) & = f^{-1}(\{2\}) \\
   & = \{1, 4\}
 \end{array}
 \]

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{满射，单射和双射}
 设$f: A \rightarrow B$，
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 若$\mathsf{ran}f = B$，则称$f: A \rightarrow B$是\alert{满射}的；
  \item[(2)] 若$\forall y \in \mathsf{ran}f$，都存在唯一的$x \in A$使得$f(x) = y$，
   则称$f: A \rightarrow B$是\alert{单射}的；
  \item[(3)] 若$f: A \rightarrow B$既是满射的又是单射的，
   则称$f: A \rightarrow B$是\alert{双射}的。
 \end{itemize}

 
 \
 
 \begin{block}{}
  \begin{itemize}
   \item 满射：$\forall y ( y \in B \rightarrow 
    \exists x (x \in A \wedge \langle x, y\rangle \in F))$
   \item 单射：$\forall x_1 x_2(x_1 \in A \wedge x_2 \in A \wedge f(x_1) = f(x_2)
    \rightarrow x_1 = x_2)$
  \end{itemize}
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{满射，单射和双射：例子}
 
 指出下面关系中的函数，满射函数，单射函数和双射函数
 
 \begin{columns}
 \begin{column}{3.5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.6]
   %\draw[help lines] (0, 0) grid (4.5, 4);
   
   \node at (2.25, 0) {\small (1)};
   
   \draw [thick,fill = red!15] (0.75, 2) ellipse (.75 and 2);
   \draw [thick,fill = blue!15] (3.75, 2) ellipse (.75 and 2);

   \draw [fill] (0.75, 0.5) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0.75, 1.5) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0.75, 2.5) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0.75, 3.5) circle [radius = 0.1];
   
   \draw [fill] (3.75, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3.75, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3.75, 3) circle [radius = 0.1];
   
   \draw [thick, ->] (0.75, 0.5) -- (3.65, 1);
   \draw [thick, ->] (0.75, 1.5) -- (3.65, 1);
   \draw [thick, ->] (0.75, 2.5) -- (3.65, 3);
   \draw [thick, ->] (0.75, 3.5) -- (3.65, 2);
   
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
 \end{column}
 \begin{column}{3.5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.6]
   %\draw[help lines] (0, 0) grid (4.5, 4);
   
   \node at (2.25, 0) {\small (2)};
   
   \draw [thick,fill = red!15] (0.75, 2) ellipse (.75 and 2);
   \draw [thick,fill = blue!15] (3.75, 2) ellipse (.75 and 2);

   \draw [fill] (3.75, 0.5) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3.75, 1.5) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3.75, 2.5) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3.75, 3.5) circle [radius = 0.1];
   
   \draw [fill] (0.75, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0.75, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0.75, 3) circle [radius = 0.1];
   
   \draw [thick, ->] (0.75, 1) -- (3.65, 0.5);
   \draw [thick, ->] (0.75, 2) -- (3.65, 2.5);
   \draw [thick, ->] (0.75, 3) -- (3.65, 1.5);
   \draw [thick, ->] (0.75, 3) -- (3.65, 3.5);
   
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
 \end{column}
 \begin{column}{3.5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.6]
   %\draw[help lines] (0, 0) grid (4.5, 4);
   
   \node at (2.25, 0) {\small (3)};
   
   \draw [thick,fill = red!15] (0.75, 2) ellipse (.75 and 2);
   \draw [thick,fill = blue!15] (3.75, 2) ellipse (.75 and 2);

   \draw [fill] (3.75, 0.5) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3.75, 1.5) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3.75, 2.5) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3.75, 3.5) circle [radius = 0.1];
   
   \draw [fill] (0.75, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0.75, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0.75, 3) circle [radius = 0.1];
   
   \draw [thick, ->] (0.75, 1) -- (3.65, 0.5);
   \draw [thick, ->] (0.75, 2) -- (3.65, 2.5);
   \draw [thick, ->] (0.75, 3) -- (3.65, 1.5);
   
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
 \end{column}
 \end{columns}
 \begin{columns}
 \begin{column}{3.5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.6]
   %\draw[help lines] (0, 0) grid (4.5, 4);
   
   \node at (2.25, 0) {\small (4)};
   
   \draw [thick,fill = red!15] (0.75, 2) ellipse (.75 and 2);
   \draw [thick,fill = blue!15] (3.75, 2) ellipse (.75 and 2);

   \draw [fill] (3.75, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3.75, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3.75, 3) circle [radius = 0.1];
   
   \draw [fill] (0.75, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0.75, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0.75, 3) circle [radius = 0.1];
   
   \draw [thick, ->] (0.75, 1) -- (3.65, 1);
   \draw [thick, ->] (0.75, 2) -- (3.65, 3);
   \draw [thick, ->] (0.75, 3) -- (3.65, 2);
   
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
 \end{column}
 \begin{column}{3.5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.6]
   %\draw[help lines] (0, 0) grid (4.5, 4);
   
   \node at (2.25, 0) {\small (5)};
   
   \draw [thick,fill = red!15] (0.75, 2) ellipse (.75 and 2);
   \draw [thick,fill = blue!15] (3.75, 2) ellipse (.75 and 2);

   \draw [fill] (3.75, 0.5) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3.75, 1.5) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3.75, 2.5) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3.75, 3.5) circle [radius = 0.1];
   
   \draw [fill] (0.75, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0.75, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0.75, 3) circle [radius = 0.1];
   
   \draw [thick, ->] (0.75, 1) -- (3.65, 2.5);
   \draw [thick, ->] (0.75, 2) -- (3.65, 2.5);
   \draw [thick, ->] (0.75, 3) -- (3.65, 3.5);
   
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
 \end{column}
 \begin{column}{3.5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.6]
   %\draw[help lines] (0, 0) grid (4.5, 4);
   
   \node at (2.25, 0) {\small (6)};
   
   \draw [thick,fill = red!15] (0.75, 2) ellipse (.75 and 2);
   \draw [thick,fill = blue!15] (3.75, 2) ellipse (.75 and 2);

   \draw [fill] (3.75, 0.5) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3.75, 1.5) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3.75, 2.5) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3.75, 3.5) circle [radius = 0.1];
      
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
 \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\comment{
\begin{frame}
 \frametitle{满射，单射和双射：例子}
 
 判断下面的函数是否为单射，满射，双射的，为什么？
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$，$f(x) = -x^2 +2x -1$
  \item[(2)] $f: \mathbb{Z}^+ \rightarrow \mathbb{R}, f(x) = lnx$，
   其中$\mathbb{Z}^+$为正整数集
  \item[(3)] $f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{Z}$，$f(x) = \lfloor x \rfloor$，
   其中$\lfloor x \rfloor$表示小于等于$x$的最大整数
  \item[(4)] $f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$，$f(x) = 2x+1$
  \item[(5)] $f: \mathbb{R}^+ \rightarrow \mathbb{R}^+$，
   $\displaystyle f(x) = \frac{x^2+1}{x}$，
   其中$\mathbb{R}^+$为正实数集
 \end{itemize}
\end{frame}
}

\begin{frame}
 \frametitle{满射，单射和双射：例子}
 对于以下各题中给定的$A$，$B$和$f$，判断是否构成函数$f: A \rightarrow B$。
 如果是，说明$f: A \rightarrow B$是否为单射，满射和双射，
 并根据要求进行计算。
 
 \
 
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $A = \{1,2,3,4,5\}$，$B = \{6,7,8,9,10\}$，
   $f =\{\langle 1,8 \rangle, \langle 3,9 \rangle, \langle 4,10 \rangle, 
   \langle 2,6 \rangle, \langle 5,9 \rangle\}$
  \item[(2)] $A = \{1,2,3,4,5\}$，$B = \{6,7,8,9,10\}$，
   $f =\{\langle 1,7 \rangle, \langle 2,6 \rangle, \langle 4,5 \rangle, 
   \langle 1,9 \rangle, \langle 5,10 \rangle\}$
  \item[(3)] $A = \{1,2,3,4,5\}$，$B = \{6,7,8,9,10\}$，
   $f =\{\langle 1,8 \rangle, \langle 3,10 \rangle, \langle 2,6 \rangle, 
   \langle 4,9 \rangle\}$
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{满射，单射和双射：例子}
 对于以下各题中给定的$A$，$B$和$f$，判断是否构成函数$f: A \rightarrow B$。
 如果是，说明$f: A \rightarrow B$是否为单射，满射和双射，
 并根据要求进行计算。
 
 \
 
 \begin{itemize}
  \item[(4)] $A = B = \mathbb{R}$，$f(x) = x^3$
  \item[(5)] $A = B = \mathbb{R}^+$，$\displaystyle f(x) = \frac{x}{x^2 +1}$
  \item[(6)] $A = B = \mathbb{R} \times \mathbb{R}$，
   $f(\langle x, y\rangle) = \langle x+y, x-y \rangle$,
   令$L = \{\langle x,y\rangle \D x, y \in \mathbb{R} \wedge y = x+1\}$，
   计算$f(L)$
  \item[(7)] $A = \mathbb{N} \times \mathbb{N}$，$B = \mathbb{N}$，
   $f(\langle x, y\rangle) = |x^2 - y^2|$，
   计算$f(\mathbb{N} \times \{0\})$和$f^{-1}(\{0\})$
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{满射，单射和双射：例子}
 对于给定的集合$A$和$B$构造双射函数$f: A \rightarrow B$
 
 \
 
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $A = P(\{1,2,3\}), B = \{0, 1\}^{\{1,2,3\}}$
  \item[(2)] $A = [0,1], B = [1/4, 1/2]$
  \item[(3)] $A = \mathbb{Z}, B = \mathbb{N}$
  \item[(4)] $A = [\pi/2, 3\pi/2], B = [-1, 1]$
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{常用函数：常函数和恒等函数}
 
 \begin{itemize}
  \item 设$f: A \rightarrow B$，如果存在$c \in B$，使得对所有的$x \in A$都有
   \[
    f(x) = c
   \]
   则称$f: A \rightarrow B$是\alert{常函数}；
  \item 称$A$上的恒等关系$I_A$为$A$上的\alert{恒等函数}；
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{常用函数：单调函数}
 
 设偏序集$\langle A, \preccurlyeq \rangle$和$\langle B, \preccurlyeq \rangle$，
 函数$f: A \rightarrow B$：
 \begin{itemize}
  \item 如果对任意的$x_1, x_2 \in A$，$x_1 \alert{\prec} x_2$，
   就有$f(x_1) \alert{\preccurlyeq} f(x_2)$，
   则称$f$为\alert{单调递增的}；
  \item 如果对任意的$x_1, x_2 \in A$，$x_1 \alert{\prec} x_2$，
   就有$f(x_1) \alert{\prec} f(x_2)$，
   则称$f$为\alert{严格单调递增的}；
  \item 类似地，可以定义\alert{单调递减}和\alert{严格单调递减}。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{常用函数：子集的特征函数}
 
 设$A$为集合，对任意的$A' \subseteq A$，$A'$的\alert{特征函数}
 $\chi_{A'}: A \rightarrow \{0, 1\}$定义为：
 \[
  \chi_{A'}(a) = \left\{
  \begin{array}{ll}
   1 & a \in A' \\
   0 & a \in A - A'
  \end{array}
  \right.
 \]

 \vskip 1cm
 
 \begin{exampleblock}{}
  设$A = \{a, b, c\}$，则
  \[
   \begin{array}{ll}
    \chi_{\emptyset} & = \{\langle a, 0\rangle, \langle b, 0\rangle, \langle c, 0\rangle\} \\
    \chi_{\{a\}} & = \{\langle a, 1\rangle, \langle b, 0\rangle, \langle c, 0\rangle\} \\
    \chi_{\{b, c\}} & = \{\langle a, 0\rangle, \langle b, 1\rangle, \langle c, 1\rangle\} \\
    \chi_{\{a, b,c\}} & = \{\langle a, 1\rangle, \langle b, 1\rangle, \langle c, 1\rangle\} \\
   \end{array}
  \]
 \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{常用函数：自然映射}
 设$R$是$A$上的等价关系，令
 \[
  g: A \rightarrow A/R, \forall a \in A, g(a) = [a]
 \]
 称$g$是从$A$到商集$A/R$的\alert{自然映射}。
 
 \
 
 \begin{exampleblock}{}
  设$A = \{1, 2, \ldots, 8\}$，
  $R = \{\langle x, y \rangle \D x, y \in A \wedge x \equiv y(\mbox{mod 3})\}$，
  若$g$是$A$到$A/R$的自然映射，则
  \begin{align*}
   g(1) &= g(4) = g(7) = \{1,4,7\} \\
   g(2) &= g(5) = g(8) = \{2,5,8\} \\
   g(3) &= g(6) = \{3,6\}
  \end{align*}
 \end{exampleblock}

\end{frame}

\section{函数的复合与反函数}
\subsection{函数的复合与反函数}

\begin{frame}
 \frametitle{复合函数基本定理}
 
 \begin{itemize}
  \item 函数是一种特殊的二元关系，函数的复合就是关系的\alert{右复合}；
  \item 一切和关系右复合有关的定理都适用于函数的复合。
 \end{itemize}

 \
 
 \begin{block}{}
  设$F,G$是函数，则$F \circ G$也是函数，并且满足
  \begin{itemize}
   \item[(1)] $\mathsf{dom}(F \circ G) = \{x \D x \in \mathsf{dom} F \wedge F(x) \in \mathsf{dom} G \}$
   \item[(2)] $\forall x \in \mathsf{dom} (F \circ G)$有$F \circ G(x) = G(F(x))$
  \end{itemize}
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{复合函数基本定理：推论}
 
 设$F, G, H$为函数，则$(F \circ G) \circ H$和$F \circ (G \circ H)$都是函数，并且
 \[
  (F \circ G) \circ H = F \circ (G \circ H)
 \]

 \vskip 1cm
 
 设$f: A \rightarrow B$，$g: B \rightarrow C$则$f \circ g: A \rightarrow C$，
 并且$\forall x \in A$都有
 \[
  f \circ g(x) = g(f(x))
 \]

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{函数复合的性质}
 
 设$f:A \rightarrow B$，$g: B \rightarrow C$
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 如果$f:A \rightarrow B$和$g: B \rightarrow C$是\alert{满射}的， \\
   则$f \circ g: A \rightarrow C$也是\alert{满射}的；
  \item[(2)] 如果$f:A \rightarrow B$和$g: B \rightarrow C$是\alert{单射}的， \\
   则$f \circ g: A \rightarrow C$也是\alert{单射}的；
  \item[(3)] 如果$f:A \rightarrow B$和$g: B \rightarrow C$是\alert{双射}的， \\
   则$f \circ g: A \rightarrow C$也是\alert{双射}的。
 \end{itemize}

 
 \
 
 \begin{block}{}
  \begin{itemize}
   \item 函数的复合能够保持函数单射，满射，双射的性质；
   \item 上述命题的逆命题\alert{不为真}。
  \end{itemize}

  
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{函数复合的性质：例子1}
 
 考虑集合和函数：
 \begin{align*}
  A &= \{a_1, a_2, a_3\} \\
  B &= \{b_1, b_2, b_3, b_4\} \\
  C &= \{c_1, c_2, c_3\}
 \end{align*}
 
 \vskip -1cm
 
 \begin{align*}
  f &= \{\langle a_1, b_1 \rangle, \langle a_2, b_2 \rangle, \langle a_3, b_3 \rangle\} \\
  g &= \{\langle b_1, c_1 \rangle, \langle b_2, c_2 \rangle,\langle b_3, c_3 \rangle,\langle b_4, c_3 \rangle\}
 \end{align*}
 则
 \[
  f \circ g = \{\langle a_1, c_1 \rangle, \langle a_2, c_2 \rangle,\langle a_3, c_3 \rangle\}
 \]
 \begin{itemize}
  \item $f: A \rightarrow B$和$f \circ g: A \rightarrow C$是单射的
  \item $g: B \rightarrow C$\alert{不是}单射的
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{函数复合的性质：例子2}
 
 考虑集合和函数：
 \begin{align*}
  A &= \{a_1, a_2, a_3\} \\
  B &= \{b_1, b_2, b_3\} \\
  C &= \{c_1, c_2\}
 \end{align*}
 
 \vskip -1cm
 
 \begin{align*}
  f &= \{\langle a_1, b_1 \rangle, \langle a_2, b_2 \rangle, \langle a_3, b_2 \rangle\} \\
  g &= \{\langle b_1, c_1 \rangle, \langle b_2, c_2 \rangle,\langle b_3, c_2 \rangle \}
 \end{align*}
 则
 \[
  f \circ g = \{\langle a_1, c_1 \rangle, \langle a_2, c_2 \rangle,\langle a_3, c_2 \rangle\}
 \]
 \begin{itemize}
  \item $g: B \rightarrow C$和$f \circ g: A \rightarrow C$是满射的
  \item $f: A \rightarrow B$\alert{不是}满射的
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{反函数}
 
 \begin{itemize}
  \item 对任意的函数$F$，它的逆关系$F^{-1}$不一定是函数；
  \item 对任意的单射函数$f: A \rightarrow B$，
   $f^{-1}$是一个$\mathsf{ran}f$到$A$的\alert{双射}函数，
   但\alert{不一定}是一个$B$到$A$的函数；
  \item \alert{对任意的双射函数$f: A \rightarrow B$，$f^{-1}$是一个从$B$到$A$的双射函数。}
 \end{itemize}

 \vskip 1cm
 
 \begin{block}{}
  对双射函数$f: A \rightarrow B$，称$f^{-1}: B \rightarrow A$为它的\alert{反函数}。
 \end{block}

\end{frame}

\comment{
\begin{frame}
 \frametitle{复合函数和反函数：例子}
 
 设$f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$和$g: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$
 \begin{align*}
  f(x) &= \left\{
   \begin{array}{ll}
    x^2 & x \geq 3 \\
    -2 & x < 3
   \end{array}
   \right. \\
  g(x) &= x+2
 \end{align*}
 求$f \circ g$，$g \circ f$。
 如果$f$和$g$存在反函数，求它们的反函数。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{函数的复合，反函数与恒等关系}
 设$f: A \rightarrow B$，则
 \[
  f = f \circ I_{\alert{B}} = I_{\alert{A}} \circ f
 \]

 \vskip 1cm
 
 设$f: A \rightarrow B$是双射的，则
 \begin{align*}
  f^{-1} \circ f &= I_B \\
  f \circ f^{-1} &= I_A
 \end{align*}

\end{frame}
}
\section{双射函数与集合的基数}
\subsection{双射函数与集合的基数}

\begin{frame}
 \frametitle{集合的等势}
 
 设$A,B$是集合，如果存在着从$A$到$B$的双射函数，
 则称$A$和$B$是\alert{等势}的，记为$A \approx B$。
 如果$A$与$B$不等势，则记为$A \not\approx B$。
 
 \
 
 \begin{itemize}
  \item 如果$A$和$B$都是有穷集，那么$A \approx B \Leftrightarrow |A| = |B|$；
  \item 如果$A$是有穷集，而$B$是无穷集，那么$A \not\approx B$；
  \item 如果$A$和$B$都是无穷集...
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{集合等势的实例：$\mathbb{Z} \approx \mathbb{N}$}
 
 \vskip 1cm
 
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}
 \node [below] at (0, 0) {$\cdots$};
 \node [above] at (0, 2) {$\cdots$};
 
 \node [below, red] at (1, 0) {$7$};
 \node [above] at (1, 2) {$-4$};
 \draw [thick, <->] (1, 0) -- (1, 2);
 
 \node [below, red] at (2, 0) {$5$};
 \node [above] at (2, 2) {$-3$};
 \draw [thick, <->] (2, 0) -- (2, 2);
 
 \node [below, red] at (3, 0) {$3$};
 \node [above] at (3, 2) {$-2$};
 \draw [thick, <->] (3, 0) -- (3, 2);
 
 \node [below, red] at (4, 0) {$1$};
 \node [above] at (4, 2) {$-1$};
 \draw [thick, <->] (4, 0) -- (4, 2);
 
 \node [below, blue] at (5, 0) {$0$};
 \node [above] at (5, 2) {$0$};
 \draw [thick, <->] (5, 0) -- (5, 2);
 
 \node [below, blue] at (6, 0) {$2$};
 \node [above] at (6, 2) {$1$};
 \draw [thick, <->] (6, 0) -- (6, 2);
 
 \node [below, blue] at (7, 0) {$4$};
 \node [above] at (7, 2) {$2$};
 \draw [thick, <->] (7, 0) -- (7, 2);
 
 \node [below, blue] at (8, 0) {$6$};
 \node [above] at (8, 2) {$3$};
 \draw [thick, <->] (8, 0) -- (8, 2);
 
 \node [below, blue] at (9, 0) {$8$};
 \node [above] at (9, 2) {$4$};
 \draw [thick, <->] (9, 0) -- (9, 2);
 
 \node [below] at (10, 0) {$\cdots$};
 \node [above] at (10, 2) {$\cdots$};
 
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 
 \[
  f: \mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{N}, 
   f(x) = \left\{
   \begin{array}{ll}
    2x & {\color{blue} x \geq 0} \\
    -2x-1 & {\color{red} x < 0}
   \end{array}
   \right.
 \]
 $f$是一个$\mathbb{Z}$到$\mathbb{N}$的双射函数。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{集合等势的实例：$\mathbb{N} \times \mathbb{N} \approx \mathbb{N}$}
 
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
 \draw [thick, gray, <->] (1, 8) -- (1, 1) -- (12, 1);
 \draw [dashed, thick, red!70, ->] (1.5, 0) -- (11, 0);
 
 \draw [blue, ->] (0, 2) -- (2, 0);
 \draw [blue, ->] (0, 3) -- (3, 0);
 \draw [blue, ->] (0, 4) -- (4, 0);
 \draw [blue, ->] (0, 5) -- (5, 0);
 \draw [blue, ->] (0, 8) -- (8, 0);

 \draw [fill] (1, 1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill] (2, 1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill] (3, 1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill] (4, 1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill] (1, 2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill] (2, 2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill] (3, 2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill] (1, 3) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill] (2, 3) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill] (1, 4) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill, red] (5, 3) circle [radius = 0.1];

 \node [below left] at (1, 1) {\scriptsize (0, 0)};
 \node [below] at (2, 1) {\scriptsize 1};
 \node [below] at (3, 1) {\scriptsize 2};
 \node [below] at (4, 1) {\scriptsize 3};
 \node [below left] at (7, 1) {\scriptsize $m+n$};

 \node [left] at (1, 2) {\scriptsize 1};
 \node [left] at (1, 3) {\scriptsize 2};
 \node [left] at (1, 4) {\scriptsize 3};
 \node [left] at (1, 7) {\scriptsize $m+n$};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

 \vskip -1cm
 
 \[
  f: \mathbb{N} \times \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}, 
   f(\langle m, n\rangle) = \frac{(m+n+1)(m+n)}{2} + m
 \]
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{集合等势的实例：$\mathbb{N} \approx \mathbb{Q}$}
 
 \vskip .5cm

 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
 %\draw [help lines] (0, 0) grid (12, 6);
 
 \node at (0, 0) {-3/4};
 \node at (2, 0) {-2/4};
 \node at (4, 0) {-1/4};
 \node at (6, 0) {0/4};
 \node at (8, 0) {1/4};
 \node at (10, 0) {2/4};
 \node at (12, 0) {3/4};
 
 \node at (0, 2) {-3/3};
 \node at (2, 2) {-2/3};
 \node at (4, 2) {-1/3};
 \node at (6, 2) {0/3};
 \node at (8, 2) {1/3};
 \node at (10, 2) {2/3};
 \node at (12, 2) {3/3};
 
 \node at (0, 4) {-3/2};
 \node at (2, 4) {-2/2};
 \node at (4, 4) {-1/2};
 \node at (6, 4) {0/2};
 \node at (8, 4) {1/2};
 \node at (10, 4) {2/2};
 \node at (12, 4) {3/2};
 
 \node at (0, 6) {-3/1};
 \node at (2, 6) {-2/1};
 \node at (4, 6) {-1/1};
 \node at (6, 6) {0/1};
 \node at (8, 6) {1/1};
 \node at (10, 6) {2/1};
 \node at (12, 6) {3/1};
 
 \draw[thick, blue, ->] (0, 0.5) -- (0, 1.5);
 \draw[thick, blue, ->] (0, 2.5) -- (0, 3.5);
 \draw[thick, blue, ->] (0, 4.5) -- (0, 5.5);
 \draw[thick, blue, ->] (2, 3.5) -- (2, 2.5);
 \draw[thick, blue, ->] (2, 5.5) -- (2, 4.5);
 \draw[thick, blue, ->] (12, 5.5) -- (12, 4.5);
 \draw[thick, blue, ->] (12, 3.5) -- (12, 2.5);
 \draw[thick, blue, ->] (12, 1.5) -- (12, 0.5);
 \draw[thick, blue, ->] (10, 4.5) -- (10, 5.5);
 \draw[thick, blue, ->] (10, 2.5) -- (10, 3.5);
 \draw[thick, blue, ->] (8, 5.5) -- (8, 4.5);
 \draw[thick, blue, ->] (4, 4.5) -- (4, 5.5);

 \draw[thick, blue, ->] (1.5, 0) -- (0.5, 0);
 \draw[thick, blue, ->] (3.5, 0) -- (2.5, 0);
 \draw[thick, blue, ->] (5.5, 0) -- (4.5, 0);
 \draw[thick, blue, ->] (7.5, 0) -- (6.5, 0);
 \draw[thick, blue, ->] (9.5, 0) -- (8.5, 0);
 \draw[thick, blue, ->] (11.5, 0) -- (10.5, 0);
 
 \draw[thick, blue, ->] (2.5, 2) -- (3.5, 2);
 \draw[thick, blue, ->] (4.5, 2) -- (5.5, 2);
 \draw[thick, blue, ->] (6.5, 2) -- (7.5, 2);
 \draw[thick, blue, ->] (8.5, 2) -- (9.5, 2);
 
 \draw[thick, blue, ->] (5.5, 4) -- (4.5, 4);
 \draw[thick, blue, ->] (7.5, 4) -- (6.5, 4);
 
 \draw[thick, blue, ->] (3.5, 6) -- (2.5, 6);
 \draw[thick, blue, ->] (6.5, 6) -- (7.5, 6);
 \draw[thick, blue, ->] (10.5, 6) -- (11.5, 6);
 
 \node [above, orange] at (6.7, 6) {\scriptsize {[0]}};
 \node [above, orange] at (8.7, 6) {\scriptsize {[1]}};
 \node [above, orange] at (8.7, 4) {\scriptsize {[2]}};
 \node [above, orange] at (6.7, 4) {\scriptsize {[3]}};
 \node [above, orange] at (4.7, 4) {\scriptsize {[4]}};
 \node [above, orange] at (4.7, 6) {\scriptsize {[5]}};
 \node [above, orange] at (2.7, 6) {\scriptsize {[6]}};
 \node [above, orange] at (2.7, 4) {\scriptsize {[7]}};
 \node [above, orange] at (2.7, 2) {\scriptsize {[8]}};
 \node [above, orange] at (4.7, 2) {\scriptsize {[9]}};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{更多的集合等势的实例}
 
 \begin{itemize}
  \item $(0, 1) \approx \mathbb{R}$
  \[
   f:(0,1) \rightarrow \mathbb{R}, f(x) = \mathsf{tan} \frac{2x-1}{2}\pi
  \]
  \item $[0, 1] \approx (0, 1)$
  \[
   f(x) = \left\{
   \begin{array}{ll}
    \frac{1}{2} & x = 0 \\
    \frac{1}{2^2} & x = 1 \\
    \frac{1}{2^{n+2}} & x = \frac{1}{2^n} \\
    x & \mbox{其它}
   \end{array}
   \right.
  \]
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{更多的集合等势的实例}
 \begin{itemize}
  \item 对任意的$a, b \in \mathbb{R}$，$a < b$，$[0,1] \approx [a, b]$
  \[
   f:[0, 1] \rightarrow [a, b], f(x) = (b-a)x + a
  \]
  \item 设$A$为任意集合，则$P(A) \approx \{0, 1\}^A$
  \[
   f: P(A) \rightarrow \{0,1\}^A, f(A') = \chi_{A'}
  \]
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{集合等势的性质}
 设$A, B, C$是任意集合
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 自反性：$A \approx A$；
  \item[(2)] 对称性：若$A \approx B$，则$B \approx A$；
  \item[(3)] 传递性：若$A \approx B$，$B \approx C$，则$A \approx C$。
 \end{itemize}

 \vskip 1.5cm
 
 \begin{block}{}
  \vskip -.5cm
  \begin{align*}
   \mathbb{N} & \approx \mathbb{Z} \approx \mathbb{Q} \approx \mathbb{N} \times \mathbb{N} \\
   \mathbb{R} & \approx [0,1] \approx (0, 1) \approx [a, b] \approx [a, b) \approx (a, b)
  \end{align*}
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{康托定理}
 
 \begin{block}{}
  \begin{itemize}
   \item[(1)] $\mathbb{N} \not\approx \mathbb{R}$
   \item[(2)] 对任意的集合$A$，$A \not\approx P(A)$
  \end{itemize}
 \end{block}

 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{8cm}
   \begin{itemize}
    \item Georg Cantor(1845-1918)，德国数学家；
    \item 集合论的创始人，他所创立的集合论已被公认为全部数学的基础；
    \item 第一次给无穷建立起抽象的形式符号系统和确定的运算，并从本质上揭示了无穷的特性；
    \item 促进了实变函数论、代数拓扑、群论和泛函分析等理论分支的建立和发展。
   \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}{3cm}
  \begin{center}
   \includegraphics[width = 3cm]{cantor.pdf}
  \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{$\mathbb{N} \not\approx [0, 1]$}
 
 {\large
 \begin{align*}
  1 \hspace{.5cm} & 0.\alert{9}865918327934988389 \cdots \\
  2 \hspace{.5cm} & 0.3\alert{6}45273568257257856 \cdots \\
  3 \hspace{.5cm} & 0.17\alert{0}7698907682567512 \cdots \\
  4 \hspace{.5cm} & 0.056\alert{1}908657244567685 \cdots \\
  5 \hspace{.5cm} & 0.2145\alert{5}11435456567534 \cdots \\
  6 \hspace{.5cm} & 0.90861\alert{7}3658689890673 \cdots \\
   & \cdots \cdots \\
  \alert{?} \hspace{.5cm} & {\color{blue}0.859046 \cdots \cdots}
 \end{align*}
 }
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{$A \not\approx P(A)$}

 设$g: A \rightarrow P(A)$，构造集合$B$：
 \[
  B = \{x \D x \in A \wedge x \not\in g(x) \}
 \]
 则$B \in P(A)$，并且对任意的$x \in A$都有
 \[
  B \neq g(x)
 \]
 因此$B \not\in \mathsf{ran} g$，即$g$不是满射
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{集合的优势}
 
 设$A$和$B$是集合，
 \begin{itemize}
  \item 如果存在从$A$到$B$的\alert{单射函数}，
   则称$B$\alert{优势于}$A$，记为$A \dotpreceq B$。
   如果$B$不是优势于$A$，则记作$A \ndotpreceq B$；
  \item 如果$A \dotpreceq B$并且$A \not\approx B$，则称$B$\alert{真优势于}$A$，
   记为$A \dotprec B$。如果$B$不是真优势于$A$，则记作$A \ndotprec B$。
 \end{itemize}
 
 \
 
 \begin{exampleblock}{}
  \vskip -.5cm
  \begin{align*}
   & \mathbb{N} \dotpreceq \mathbb{N}, \mathbb{N} \ndotprec \mathbb{N} \\
   & \mathbb{N} \dotpreceq \mathbb{R}, \mathbb{N} \dotprec \mathbb{R} \\
   & A \dotpreceq A, A \dotprec P(A)
  \end{align*}
 \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{优势的性质}

 设$A, B, C$是任意集合
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $A \dotpreceq A$；
  \item[(2)] 若$A \dotpreceq B$并且$B \dotpreceq A$，则$A \approx B$；\\
   （\alert{Schr\"oder-Bernstein定理}）
  \item[(3)] 若$A \dotpreceq B$，$B \dotpreceq C$，则$A \dotpreceq C$。
 \end{itemize}

 \comment{\vskip 1cm
 
 \begin{exampleblock}{}
  \vskip -.5cm
  \begin{align*}
   & \{0, 1\}^\mathbb{N} \approx [0, 1) \approx \mathbb{R} \\
   & \mathbb{R} \approx \{0, 1\}^\mathbb{N} = P(\mathbb{N})
  \end{align*}
 \end{exampleblock}
 }
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{自然数}
 \begin{itemize}
  \item  设$a$为集合，称$a \cup \{a\}$为$a$的\alert{后继}，记为$a^+$，即
   \[
    a ^+ = a \cup \{a\}
   \]
  \item 如下定义自然数：
   \begin{align*}
    0 & = \emptyset \\
    1 & = 0^+ = \emptyset^+ = \emptyset \cup \{\emptyset\} = \{\emptyset\} = \{0\} \\
    2 & = 1^+ = \{\emptyset\}^+ = \{\emptyset\} \cup \{\{\emptyset\}\} 
     = \{\emptyset, \{\emptyset\}\}= \{0, 1\} \\
    3 & = 2^+ = \{\emptyset, \{\emptyset\}\}^+ 
     = \{\emptyset, \{\emptyset\}\} \cup \{\{\emptyset, \{\emptyset\}\}\} \\
    & = \{\emptyset, \{\emptyset\}, \{\emptyset, \{\emptyset\}\}\}= \{0, 1, 2\} \\
    & \cdots \cdots \\
    n & = (n-1)^+ = \cdots = \{0, 1, 2, \ldots, n-1\}
   \end{align*}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{自然数的性质}
 \begin{itemize}
  \item 对任意自然数$n$，$n \approx n$；
  \item 对任意自然数$m, n$，若$m \subset n$，则$m \not\approx n$；
  \item 对任意自然数$m, n$，如果$m \in n$，则$m \subset n$；
  \item （\alert{三歧性}）对任意自然数$m, n$，以下三个式子：
   \[
    m \in n, m \approx n, n \in m
   \]
   恰好有一个成立。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{自然数的性质}
 \begin{itemize}
  \item 自然数的相等和大小
   \begin{align*}
    m = n & \Leftrightarrow m \approx n \\
    m < n & \Leftrightarrow m \in n
   \end{align*}
  \item 自然数的运算：加法
   \begin{align*}
    m + 0 & = m \\
    m + n^+ & = (m+n)^+
   \end{align*}
  \item 在自然数的基础上定义$\mathbb{Z}$，$\mathbb{Q}$，$\mathbb{R}$及其运算...
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{有穷集}
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 一个集合是\alert{有穷集}，当且仅当它与某个自然数等势；
  \item[(2)] 如果一个集合不是有穷的，则称为\alert{无穷集}；
  \item[(3)] 任何有穷集只与唯一的自然数等势。
 \end{itemize}
 
 \vskip 1cm
 
 \begin{exampleblock}{}
  \begin{itemize}
   \item $\{a, b, c\}$是有穷集，因为
    \[
     \{a, b, c\} \approx \{0, 1, 2\} = 3
    \]
   \item $\mathbb{N}$和$\mathbb{R}$都是无穷集，因为没有自然数与它们等势。    
  \end{itemize}
 \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{集合的基数}
 
 \begin{itemize}
  \item 对于有穷集合$A$，称与$A$等势的那个唯一的自然数为$A$的\alert{基数}，
   记为\alert{$\mathsf{card}A$}，即
   \[
    \mathsf{card}A = n \Leftrightarrow A \approx n
   \]
  \item 自然数集合$\mathbb{N}$的基数记为$\aleph_0$，即
   \[
    \mathsf{card}\mathbb{N} = \aleph_0
   \]
  \item 实数集$\mathbb{R}$的基数记为$\aleph$，即
   \[
    \mathsf{card}\mathbb{R} = \aleph
   \]
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{基数的性质}
 
 设$A,B$为集合，则
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\mathsf{card}A = \mathsf{card}B \Leftrightarrow A \approx B$；
  \item[(2)] $\mathsf{card}A \leq \mathsf{card}B \Leftrightarrow A \dotpreceq B$；
  \item[(3)] $\mathsf{card}A < \mathsf{card}B \Leftrightarrow 
   \mathsf{card}A \leq \mathsf{card}B \wedge \mathsf{card}A \neq \mathsf{card}B$
 \end{itemize}

 \vskip 1cm
 
 \begin{exampleblock}{}
 
  \vskip -.5cm
  
  \begin{align*}
   & \mathsf{card}\mathbb{Z} = \mathsf{card}\mathbb{Q} 
    = \mathsf{card}\mathbb{N} \times \mathbb{N} = \aleph_0 \\
   & \mathsf{card}P(\mathbb{N}) = \mathsf{card}\{0, 1\}^\mathbb{N}
    = \mathsf{card}[a, b] = \mathsf{card}(c, d) = \aleph \\
   & \aleph_0 < \aleph \\
   & \mathsf{card}A < \mathsf{card}P(A)
  \end{align*}
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{可数集}
 
 设$A$为集合，若$\mathsf{card}A \leq \aleph_0$，则称$A$是\alert{可数集}或\alert{可列集}。
 
 \begin{itemize}
  \item 可数集的任何子集都是可数集；
  \item 两个可数集的并集是可数集；
  \item 两个可数集的笛卡尔积是可数集；
  \item 可数个可数集的笛卡儿积仍是可数集；
  \item 无穷集$A$的幂集$P(A)$\alert{不是}可数集。
 \end{itemize}

\end{frame}

\comment{
\begin{frame}
 \frametitle{基数：例子}
 
 求下列集合的基数：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $T = \{x \D x \mbox{ 是单词``BASEBALL''中的字母}\}$
  \item[(2)] $B = \{x \D x \in \mathbb{R} \wedge x^2 = 9 \wedge 2x = 8\}$
  \item[(3)] $C = P(A)$，其中$A = \{1, 3, 7, 11\}$
 \end{itemize}

 \vskip 1cm
 
 设$A$和$B$为集合，且$\mathsf{card}A = \aleph_0$，
 $\mathsf{card}B = n$，其中$n$是自然数并且$n \neq 0$。
 求$\mathsf{card}A \times B$。
 
\end{frame}
}
\begin{frame}
 \frametitle{基数的性质}
 \begin{itemize}
  \item 对任意的集合$A$，$A \dotprec P(A)$，所以
   $\mathsf{card}A < \mathsf{card}P(A)$
   因此\alert{不存在最大的基数}；
  \item 已知的基数从小到大的排列：
   \[
    0, 1, 2, \ldots, n, \ldots, \aleph_0, \aleph, \ldots
   \]
  \item 有穷集合的基数称为\alert{有穷基数}，无穷集合的基数称为\alert{无穷基数}；
  \item $\aleph_0$是最小的无穷基数，而$\aleph$后面还可能有更大的基数，
   例如$\mathsf{card}P(\mathbb{R})$。
 \end{itemize}

 \begin{block}{}
  \alert{连续统假设}：是否存在一个基数$\aleph_1$，满足$\aleph_0 < \aleph_1 < \aleph$？
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{本章的典型习题}
 \begin{itemize}
  \item 判断和证明一个关系是否是函数；
  \item 判断函数的性质：单射、满射、双射；
  \item 计算函数的值、像、复合以及反函数；
  \item 与函数的定义和性质相关的证明。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习1}
 设$A$和$B$分别是包含$m$个元素和$n$个元素的有穷集。
 请问：
 \begin{itemize}
  \item 有多少个$X$到$Y$的关系；
  \item 有多少个$X$到$Y$的函数；
  \item 有多少个$X$到$Y$的单射函数；
  \item 有多少个$X$到$Y$的双射函数。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习2}
 
 对于以下集合$A$和$B$，构造从$A$到$B$的双射函数$f : A \rightarrow B$
 \begin{itemize}
  \item $A = \{1,2,3\}$, $B = \{a, b, c\}$；
  \item $A = \{x \D x \in \mathbb{Z}, x < 0 \}$，$B = \mathbb{N}$；
  \item $A = \mathbb{R}$，$B = \mathbb{R}^+$。
 \end{itemize} 

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习3}
 设$A = B = \mathbb{R} \times \mathbb{R}$，
 $f$是$A$到$B$的函数，
 \[
  f(\langle x, y\rangle) = \langle 3x + 2y, 2x - 3y \rangle,
 \]
 证明：$f$是一个双射函数。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{习题}
 
 12(1)，14，18，21，26

\end{frame}


\end{document}
